### 【故事新编大家听】俞伯牙与钟子期(下）
------------------------

#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [手把手翻墙教程](https://github.com/gfw-breaker/guides/wiki) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [禁闻聚合安卓版](https://github.com/gfw-breaker/bn-android) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [网门安卓版](https://github.com/oGate2/oGate) &nbsp;&nbsp;|&nbsp;&nbsp; [神州正道安卓版](https://github.com/SzzdOgate/update) 



<div class="zhidingtu">
 <div class="ar-wrap-3x2">
  <img class="ar-wrap-inside-fill" src="http://img.soundofhope.org/2017/01/gushixinbian-600x400.jpg"/>
 </div>
</div>
<hr/>
<div class="content">
 <p>
  <span class="content-info-date">
   【希望之声2019年3月17日】
  </span>
  <span class="content-info-type">
   （说罢伯牙于衣夹间取出解手刀，割断琴弦，双手举琴，向祭石台上，用力一摔，摔得玉轸抛残，金徽零乱。）
  </span>
 </p>
 <div class="soh-audio-player status-published">
  <div class="jp-jplayer" id="audio-player-0">
  </div>
  <div aria-label="media player" class="jp-audio" data-url-h="http://media.soundofhope.org/audio03/2019/03/-262.mp3" data-url-l="http://media.soundofhope.org/16K-mp3/audio03/2019/03/-262_16K.mp3" id="audio-player-container-0" role="application">
   <div class="panel">
    <div class="control">
     <div class="button pnp">
      <i aria-hidden="true" class="fa fa-play">
      </i>
     </div>
     <div class="slider-progress">
     </div>
     <div class="button mute">
      <i aria-hidden="true" class="fa fa-volume-up">
      </i>
     </div>
     <div class="slider-vol">
     </div>
     <div class="button download">
      <span href="http://media.soundofhope.org/16K-mp3/audio03/2019/03/-262_16K.mp3">
       <i aria-hidden="true" class="fa fa-cloud-download">
       </i>
      </span>
     </div>
     <div aria-label="..." class="btn-group bps" role="group">
      <button class="btn btn-default bps-l active" type="button">
       16K
      </button>
      <button class="btn btn-default bps-h" type="button">
       128K
      </button>
     </div>
    </div>
   </div>
  </div>
 </div>
 <div class="widget ad-300x250 ad-ecf">
  <!-- ZW30 Post Embed 300x250 1 -->
  <ins class="adsbygoogle" data-ad-client="ca-pub-1519518652909441" data-ad-slot="9768754376" style="display:inline-block;width:300px;height:250px">
  </ins>
 </div>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   听众朋友您好！欢迎您来到希望之声‘故事新编大家听’节目,我是雪莉,我是东方。
  </span>
 </p>
 <p>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   上集讲到俞伯牙钟子期，一见如故，结为兄弟。依依惜别。约好来年中秋再相聚。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   光阴迅速，过了秋冬，不觉春去夏来。伯牙心中惦念子期。想着中秋节近，伯牙打点行装，仍从水路而行。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   那日刚刚八月十五夜，水手禀复，此去马安山不远。伯牙依稀还认得去年泊船相会子期之处。分付水手，将船停靠。那夜月色晴明，一线月光，射进船舱朱帘。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙命童子将帘卷起，自己走出舱门，立于船头之上，仰观星斗。立等良久，不见子期人影，心中疑惑。
  </span>
 </p>
 <p>
  伯牙又等了一会，忽然想道：“我知道了。 江边来往船只颇多。我今日所驾的，不是去年的船了。吾弟急切如何认得？还是让我抚琴一曲，吾弟闻之，必来相见。”
 </p>
 <p>
  于是命童子取琴桌安放船头，焚香设座。伯牙调弦转轸，才泛音律，却听那商弦中有哀怨之声。
 </p>
 <div>
 </div>
 <p>
  伯牙停琴不操：“呀！商弦哀声凄切，吾弟必遭忧在家。去岁曾言父母年高。若非父丧，必是母亡。他为人至孝，事有轻重，宁失信于我，不肯失礼于亲，所以不来也。来日天明，我须亲自上崖探望。”
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   话说这伯牙一夜不能入睡，辗转反侧，看看月落星稀，日出山头。伯牙起身命童子携琴相随，又取黄金十镒带着，想：“如果吾弟居丧，可为赠礼。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   山路崎岖，走了大约十几里，面临左右两边大路。却不知该往哪边走才是集贤村。伯牙就近坐在石上休息，要等一个过路人来问路再走。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   不多时，只见左手官路上走来一个老翁。雪髯银发，箬冠
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   野服，左手拄藤杖，右手携竹篮，徐步而来。伯牙起身整衣，向前施礼。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   那老者不慌不忙，将右手竹篮轻轻放下，双手举藤杖还礼，道：“先生有何见教？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“请问哪一条路，往集贤村去的？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   老者道：“那两头路，就是两个集贤村。左手是上集贤村，右手是下集贤村，不知先生要往哪一个集贤村？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙听了默默无言，暗想道：“吾弟是个聪明人，怎么会如此糊涂？你知道有两个集贤村，或上或下，就该告诉明白了。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙正在沈吟，那老翁问道：“看先生这样，一定那说路的，没说清上下。只说了个集贤村。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙点头称是。老者道：“两个集贤村中，有一二十家庄户，大抵都是隐遁避世之人。老夫在这山里，住了多年，这些庄户，不是舍亲，就是敝友。只说先生所访之友，姓甚名谁，老夫就知他住处了。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“学生要往钟家庄去。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   老者道：“先生到钟家庄，要访何人？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“要访子期。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   老者闻言，放声大哭道：“子期钟徽，乃吾儿也。吾儿白天砍柴，夜晚秉烛读书，心力耗废，染成怯疾，数月之间，已亡故了。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙闻言，五内崩裂，泪如涌泉，大叫一声，傍山崖跌倒，昏绝于地。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公用手搀扶，回顾小童道，“此位先生是谁？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   小童低低附耳道：“就是俞伯牙老爷。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公道：“原来是吾儿好友。”扶起伯牙苏醒。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙瘫坐地下，口吐痰涎，双手捶胸，恸哭不已。道：“贤弟呵，我昨夜泊舟，还说你爽信，岂知已为泉下之鬼！你有才无寿了！”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公拭泪相劝。伯牙哭罢起来，重与钟公施礼，不呼老丈，称为老伯，以见通家兄弟之意。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“老伯，令郎还是停柩在家，还是（出瘗）埋葬郊外了？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公道：“一言难尽！亡儿临终，老夫与拙荆坐于卧榻之前。亡儿遗语瞩付道：‘生死有命，修短由天，儿生前不能尽人子事亲之道，死后还望把儿葬于马安山江边。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   儿与义兄俞伯牙有约，侍立江边欲践前言耳。”老夫不负亡儿临终之言。适才先生来的小路之右，一丘新土，即吾儿钟徽之冢。今日是百日之忌，老夫提一陌纸钱，往坟前烧化，何期与先生相遇！”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“既如此，奉陪老伯，就坟前一拜。”命小童代太公提了竹蓝。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公扶杖引路，伯牙随后，小童跟定，又进谷口。果见路左一丘新坟。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙整衣下拜：“贤弟在世为人聪明，死后在天有灵。 受愚兄一拜，诚永别矣！”拜罢，放声又哭。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   哭声惊动山前山后，山左山右黎民百姓，不问行的住的，远的近的，闻得朝中大臣来祭钟子期，回绕坟前，争先观看。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙却不曾摆得祭礼，无以为情。命童子把瑶琴取出囊来，放于祭石台上，盘膝坐于坟前，挥泪抚琴一操。那些看者，闻琴韵铿锵，鼓掌大笑而散。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙问：“老伯，下官抚琴，吊令郎贤弟，悲不能已，众人为何而笑？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公道：“乡野之人，不知音律。闻琴声以为取乐之具，
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   故此长笑
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“原来如此。老伯可知所奏何曲？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公道：“老夫幼年也曾学习琴艺。如今年迈，五官半废，模糊不懂久矣。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“这就是下官随心应手一曲短歌，以吊令郎者，口诵于老伯听之。”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙诵云：
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   忆昔去年春，江边曾会君。今日重来访，不见知音人。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   但见一坯土，惨然伤我心！
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伤心伤心复伤心，心痛难忍珠泪纷。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   来时何欢去何苦，蔓蔓江畔起愁云。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   向天呼子期，你我千金义，历尽天涯无足语，此曲终兮不复弹 ！ ”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   说罢伯牙于衣夹间取出解手刀，割断琴弦，双手举琴，向祭石台上，用力一摔，摔得
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   玉轸
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   抛残
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   ，金徽零乱。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公大惊，问道：“先生为何摔碎此琴？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   摔碎瑶琴凤尾寒，子期不在对谁弹！
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   春风满面皆朋友，欲觅知音难上难。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公道：“原来如此，可叹！可怜！”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“老伯高居，端的在上集贤村，还是下集贤村？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   钟公道：“荒居在上集贤村第八家就是。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   先生如今又问他怎的？”
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   伯牙道：“下官伤感在心，不敢随老伯登堂了。随身带得有黄金十镒，一半代令郎甘旨之奉，一半买几亩祭田，为令郎春秋扫墓之费。待下官回本朝时，上表告归林下。那时却到上集贤村，迎接老伯与老伯母，同到寒家，以尽天年。吾即子期，子期即吾也。老伯勿以下官为外人相嫌。”说罢 ，命小僮取出黄金，亲手递与钟公，哭拜于地。
  </span>
 </p>
 <p>
  钟公答拜，盘桓半晌而别。
 </p>
 <p>
  <b>
   后人有诗赞云：
  </b>
 </p>
 <p>
  <b>
   势利交怀势利心，斯文谁复念知音！ 千古高义俞伯牙，摔琴只为谢知音！
  </b>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   俞伯牙摔琴谢知音，钟子期死不忘践前约。两人的君子之交，故事流传千古。
  </span>
 </p>
 <p>
  <span style="font-weight: 400;">
   好，听众朋友 ，今天的故事就讲到这里，我是雪莉，
  </span>
  <span style="font-weight: 400;">
   我是东方，我们下次节目再见！
  </span>
 </p>
 <p>
  ===
 </p>
 <p>
  ==============
 </p>
 <p>
  <span href="https://www.soundofhope.org/gb/2019/02/25/n2678431.html">
   【故事新编大家听】俞伯牙与钟子期(上）
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="https://www.soundofhope.org/gb/2019/03/09/n2711536.html">
   【故事新编大家听】俞伯牙与钟子期(中）
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="https://www.soundofhope.org/gb/2019/02/18/n2659852.html">
   【故事新编大家听】约伯与神的故事
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="https://www.soundofhope.org/gb/2019/02/03/n2618677.html">
   【故事新编大家听】俞净意公遇灶神记
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="https://www.soundofhope.org/gb/2018/12/18/n2488846.html">
   【故事新编大家听】张尚书善解父子恶缘
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="http://www.soundofhope.org/gb/2018/10/21/n2292372.html">
   【故事新编大家听】
  </span>
  <span href="https://www.soundofhope.org/gb/2018/12/04/n2449441.html">
   吕大朗还金完骨肉；吕二朗卖嫂失妻
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="http://www.soundofhope.org/gb/2018/10/21/n2292372.html">
   【故事新编大家听】她曾是日本历史上最美丽女子
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="http://www.soundofhope.org/gb/2018/09/24/n2204379.html">
   【故事新编大家听】法海禅师的故事
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="http://www.soundofhope.org/gb/2018/09/18/n2184657.html">
   【故事新编大家听】裴休轶事
  </span>
 </p>
 <p>
  <span href="http://www.soundofhope.org/gb/2018/07/31/n2027460.html">
   【故事新编大家听】张道陵七试赵升
  </span>
 </p>
 <div>
  &gt;&gt;
 </div>
 <div>
  <p>
   <strong>
    更多故事请看：
   </strong>
  </p>
  <p>
   <strong>
    <span href="http://www.soundofhope.org/gb/category/%e5%8f%a4%e4%bb%8a%e6%96%87%e5%8c%96/%e6%96%87%e5%8c%96%e5%af%bb%e6%a0%b9/%e6%95%85%e4%ba%8b%e6%96%b0%e7%bc%96%e5%a4%a7%e5%ae%b6%e5%90%ac">
     故事新编大家听
    </span>
   </strong>
  </p>
 </div>
 <div class="content-info-btm">
  <p class="content-info-zerenbianji">
   <span class="content-info-title">
    责任编辑：
   </span>
   <span class="content-info-content">
    紫君
   </span>
  </p>
  <p class="content-info-refernote">
   （希望之声版权所有，未经希望之声书面允许，不得转载，违者必究。）
  </p>
 </div>
</div>

<hr/>
手机上长按并复制下列链接或二维码分享本文章：<br/>
https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/soh_whxg/n2732173.md <br/>
<a href='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/soh_whxg/n2732173.md'><img src='https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/pages/soh_whxg/n2732173.md.png'/></a> <br/>
原文地址（需翻墙访问）：http://www.soundofhope.org/gb/2019/03/17/n2732173.html


------------------------
#### [首页](https://github.com/gfw-breaker/banned-news/blob/master/README.md) &nbsp;|&nbsp; [Web代理](https://github.com/labour-camp/helloworld) &nbsp;|&nbsp; [一键翻墙软件](https://github.com/gfw-breaker/nogfw/blob/master/README.md) &nbsp;| [《九评共产党》](https://github.com/gfw-breaker/9ping.md/blob/master/README.md#九评之一评共产党是什么) | [《解体党文化》](https://github.com/gfw-breaker/jtdwh.md/blob/master/README.md) | [《共产主义的终极目的》](https://github.com/gfw-breaker/gczydzjmd.md/blob/master/README.md)

